---
layout: page
title: "Думаю, за мной следят"
author: Carlos Guerra, Peter Steudtner, Ahmad Gharbeia
language: ru
summary: "Если вы думаете, что стали объектом цифровой слежки, наше руководство поможет определить, так ли это ."
date: 2023-05
permalink: /ru/topics/surveilled
parent: Home
---

# Думаю, за мной следят

В последнее время мы наблюдаем новые и новые случаи слежки за людьми. Иногда это специальный шпионский софт от бывших партнёров-абьюзеров. Бывает, что руководство корпорации "присматривает" за своими сотрудниками. Правительство, в свою очередь, организует массовое наблюдение за гражданами и целевую слежку за гражданскими активистами и журналистами. Спектр технологий и способов их применения широк, поэтому практически невозможно разбирать все подробности и организовывать оперативное сопровождение каждого случая.

В этом руководстве мы фокусируемся на некоторых распространенных ситуациях из мира цифровых технологий. Мы будем говорить об инцидентах, связанных с конечными устройствами пользователей и онлайн-аккаунтами. Мы ограничимся теми случаями, которые позволяют быстрое реагирование. Если для ситуации нет реалистичного решения, мы не будем считать эту проблему срочной и не станем разбирать её подробно (ограничимся ссылками).

Вот о чём мы (в частности) НЕ будем говорить на этих страницах:

- Физическая слежка. Если вы ощущаете, что за вами ведётся физическая слежка, и вам нужна помощь, можете обратиться к организациям из нашего списка, которые занимаются вопросами физической безопасности ([список здесь](../../support)).
- Масштабное наблюдение с использованием оборудования вроде камер CCTV в общественных местах, в корпорациях и в частных помещениях.
- Аппаратные "жучки", которые не используют интернет-подключение.

Ещё один дисклеймер: сегодня за всеми в той или иной степени наблюдают.

- Инфраструктура мобильной связи такова, что происходит масштабный сбор данных об абонентах, таких как местонахождение и круг знакомств, и этими данными могут воспользоваться разные силы.
- Множество данных о нас собирают онлайновые сервисы вроде социальных сетей. Эти данные можно затем использовать, например, в рекламном бизнесе, чтобы показывать нам релевантную рекламу, связанную с нашими любимыми темами, или конкретными публикациями, или даже личными сообщениями.
- Всё больше и больше стран вводят у себя связанные между собой системы обработки данных. Эти системы хранят информацию о людях и собирают данные об их контактах с различными общественными институтами. Так возникают "досье" (или "профили"), основанные на налоговой или медицинской информации.

Слежка нередко носит массовый характер. Добавьте сюда примеры целевой слежки, и станет ясно, почему у людей (особенно в сообществе активистов) возникает ощущение "за нами следят". Считать ли это риском развития паранойи? Во всяком случае, это влияет на наши эмоциональные способности разбираться с реальными жизненными проблемами. Но в некоторых случаях ощущения "за нами следят" имеют под собой основания. Конечно, это зависит от того, насколько высоки наши риски, от характера нашей деятельности и от возможностей наших оппонентов. Вам кажется, что это может быть про вас? Тогда читайте дальше.

Третий дисклеймер. Многие схемы слежки (особенно для наблюдения за конкретными целями) никак себя не проявляют внешне. Их трудно, а порой и вовсе невозможно обнаружить. Имейте это в виду, когда читаете наше руководство. Если вы считаете, что в вашем случае нужно что-то большее, пожалуйста, свяжитесь с организациями из списка в конце этого раздела.

Слежка может быть масштабной и целевой (таргетированной). Масштабное наблюдение обычно касается больших групп людей, например, пользователей некоей онлайновой платформы, жителей какого-либо региона. Такая слежка часто бывает более технической по своему характеру, и она менее опасна. Напротив, целевая слежка (за одним объектом или небольшой группой людей) обычно требует выделения ресурсов: денег, времени и др. Организаторы такой слежки, как правило, более мотивированы. Поэтому подобная слежка бывает более опасной.

Если вы наблюдаете признаки слежки, нажмите на старт, и начнём.

## Workflow

### start

> Раз вы здесь, наверное, у вас есть основания считать, что за вашими коммуникациями, местонахождением и онлайновыми действиями кто-то следит. Ниже мы предлагаем список индикаторов. Видите ли вы в этом списке свой случай?

Учитывая информацию в начале этого раздела, что именно вы считаете симптомом слежки?

 - [Я обнаружил(а) рядом с собой "жучок"](#tracking-device-intro)
 - [Моё устройство подозрительно себя ведёт](#device-behaviour-intro)
 - [Меня перебрасывает на незащищённые http-сайты и предлагает установить обновления или приложения](#suspicious-redirections-intro)
 - [Я получаю предупреждения о проблемах с безопасностью от сервисов, которым обычно доверяю](#security-alerts-intro)
 - [Я обнаружил(а) подозрительное устройство, подключённое к моему компьютеру или к локальной сети](#suspicious-device-intro)
 - [Данные, которые я передавал(а) только лично по email, через мессенджер и т.п., стали известны моим оппонентам](#leaked-internet-info-intro)
 - [Конфиденциальная информация из телефонных звонков или SMS "утекла" к оппонентам (особенно в период проведения важных событий)](#leaked-phone-info-intro)
 - [Другие люди из моего круга стали объектами целенаправленной слежки](#peer-compromised-intro)
 - [Что-то другое / Я не знаю](#other-intro)

### tracking-device-intro

> Обнаружили рядом с собой какое-то устройство, которого тут не должно быть? Думаете, что это может быть "жучок"? Первым делом убедитесь, что устройство не выполняет других, "мирных" функций. Наверняка вы слышали про "Интернет вещей". Сегодняшние устройства бывают так насыщены функциями, что про некоторые мы просто забываем. Для начала попытайтесь определить производителя и модель устройства. Некоторые популярные устройства с функцией слежки можно купить весьма недорого. Что-то вроде Apple Airtags, Samsung Galaxy SmartTag или Tile trackers. Такие устройства продаются для вполне законного использования. Например, технология может помогать владельцу найти потерянную вещь. При этом злоумышленники умудряются также использовать подобные устройства для слежки за людьми.
>
> Если вы обнаружили устройство слежения, можно проверить его истинное назначение. Вот некоторые советы.
>
> - Apple Airtags, iOS: [вы должны получить автоматическое уведомление о том, что обнаружено неизвестное устройство](https://support.apple.com/ru-ru/HT212227).
> - Android: [приложение для обнаружения Airtags](https://play.google.com/store/apps/details?id=com.apple.trackerdetect).
> - Устройства Tile: [в приложении Tile](https://www.tile.com/download) есть функция обнаружения неизвестных трекеров.
> - Samsung Galaxy SmartTags: подобная функция есть в приложении [SmartThings](https://www.samsung.com/us/smartthings/).
>
> Встречаются также GPS-трекеры. Они с небольшими интервалами времени записывают местонахождение объекта и могут отправлять данные по обычной телефонной связи. Бывает, что трекер хранит данные, чтобы хозяин мог забрать их позже для анализа. Понимание того, как работает "жучок", помогает узнать, кто мог такое устройство установить и как он собирался снимать с него информацию.
>
> Какого бы вида "жучок" вы ни обнаружили, важно зафиксировать данные о нём: производитель, модель, тип связи (он беспроводной?), где именно вы его нашли, любые названия устройства, которые отображаются в соответствующем приложении, и так далее.

Идентифицировали устройство? Можно думать о том, что делать дальше.

 - [Хочу отключить его](#tracking-disable-device)
 - [Пусть работает, хочу сбить с толку его хозяина](#tracking-use-device)

### tracking-disable-device

> В зависимости от производителя и модели обнаруженное устройство можно полностью отключить... или нет. Иногда помогают приложения-трекеры, подобные описанным выше. Порой находится физический выключатель. В конце концов, можно просто сломать устройство. Пожалуйста, имейте в виду: если вы планируете глубже разобраться в этом инциденте, разрушение устройства может повлиять на полезную информацию, которая находится внутри него.

Хотите сделать ещё что-нибудь, чтобы идентифицировать хозяина устройства? (*для этого вам придётся оставить следящее устройство подключённым к Интернету*)

 - [Да](#identify-device-owner)
 - [Нет](#pre-closure)

### tracking-use-device

> Одна из возможностей выяснить побольше о следящем устройстве — заставить устройство следить за чем-то, что не предполагалось делать объектом слежки. Например, вы можете оставить его в статичной и безопасной позиции, когда сами покидаете помещение, или даже подтолкнуть его переключиться на другой объект, не связанный с вами. В некоторых подобных ситуациях вы рискуете потерять доступ к устройству. А если шпион переключится на другой объект или другое место, это может повлиять на безопасность кого-то ещё или повлечь юридческие последствия.

Хотите сделать ещё что-нибудь, чтобы идентифицировать хозяина устройства? (*для этого вам придётся оставить следящее устройство подключённым к Интернету*)

 - [Да](#identify-device-owner)
 - [Нет](#pre-closure)

### identify-device-owner

> Порой определить хозяина следящего устройства весьма трудно. Успех во многом зависит от типа устройства, поэтому мы советуем изучить его получше.
>
> - Для беспроводных следящих устройств потребительского класса:
>     - Как устройство называется в приложениях, обнаруживающих трекеры?
>     - Когда вы получили уведомление о том, что работает трекер?
>     - Можно ли извлечь из самого устройства больше информации?
> - Для более специфических трекеров, например, GPS-трекеров:
>     - Устройство имеет встроенный носитель данных? У некоторых трекеров есть слот для SD-карты. Можно вынуть карту и изучить то, что на ней окажется.
>     - Устройство умеет передавать данные по телефону? Можете найти и вытащить SIM-карту? Попробуйте вставить ее в другой телефон и узнать, какой у нее номер. С этими данными можно попробовать идентифицировать владельца телефона.
> - В целом:
>     - Обращайте внимание на любые физически подсказки, такие как надписи на устройстве, инвентарные номера и др.
>     - Если устройство подключается к сети и определяется сетью под каким-либо названием, содержит ли это название какие-нибудь идентифицирующие данные?
>     - У кого есть доступ к тому месту, где вы обнаружили устройство? Зная это место, как думаете, когда трекер могли там установить?

Хотите предпринять какие-нибудь юридические действия против хозяина трекера?

 - [Да](#legal-action-device-owner)
 - [Нет](#pre-closure)

### legal-action-device-owner

> Если хотите предпринять какие-то шаги юридического характера против хозяина следящего устройства, сначала нужно выяснить, как это может выглядеть в вашей юрисдикции. Иногда не обойтись без адвоката. В других ситуациях достаточно прийти с заявлением в полицейский участок. Единственный общий совет: ваша позиция будет тем сильнее, чем больше доказательств вы сможете предоставить. Поэтому начните со сбора данных, как мы и советовали раньше в этом руководстве. Вы можете найти подробности в разделе DFAK [о документировании инцидентов цифровой безопасности](/../../documentation).

Нужна помощь с юридическими шагами в отношении хозяина трекера?

 - [Да, нужна юридическая помощь](#legal_end)
 - [Нет, думаю, все вопросы решены](#resolved_end)
 - [Нет, но я хотел бы узнать, что ещё можно сделать](#pre-closure)

### device-behaviour-intro

> Один из самых распространённых видов целевой слежки — внедрить в смартфон или компьютер программный "жучок". Такая программа будет следить за происходящем на устройстве и сообщать хозяину. Установкой "жучков" могут заниматься разные люди. Методы, которые они применяют, тоже разные. Например, если человек ведёт себя по отношению к партнёру как абьюзер, он может установить шпионскую программу-сталкер непосредственно в устройство своей жертвы. Другой пример: организованная преступная группа рассылает фишерские ссылки, чтобы люди скачивали и устанавливали приложение.
>
> Если у вас на устройстве появилось приложение, которое получило доступ к микрофону, камере, Интернету и др., это уже может быть подозрительно. Индикатор камеры горит, но никакое приложение не должно его использовать? Содержимое нескольких файлов "утекло" за пределы устройства, хотя никто посторонний не имел к нему доступ?
>
> По таким случаям лучше обратиться к разделу DFAK "Моё устройство подозрительно себя ведёт".

Что дальше?

 - [Переключимся на раздел про подозрительные устройства](../../../device-acting-suspiciously)
 - [Перейдём к следующему шагу этого раздела](#pre-closure)

### suspicious-redirections-intro

> Бывает, что при попытке обновления приложений или даже операционной системы на устройстве пользователь видит предупреждение. Причины могут быть самые разные. Иногда это оправдано, а иногда это признак опасности. Стоит задать себе некоторые вопросы.
>
> - Всё ли в порядке с настройками даты и времени? Устройства часто получают время с серверов в Интернете. Для этого используются сертификаты безопасности, которые действуют определённый срок. Допустим, на вашем компьютере указан прошлый год. Проверка безопасности не даст нормально работать некоторым сайтам и сервисам. Если дата и время на вашем компьютере реальные, возможно, провайдер не обновил сертификат, или происходит что-то подозрительное. Как бы то ни было, правильно решение — не обновлять приложения и вообще не работать с ними на вашем устройстве, если вы видите предупреждения о безопасности или переадресации.
> - Проблема появилась после какого-то события? Скажем, вы щёлкнули по рекламному баннеру? Установили какое-то приложение? Открыли документ? Многие атаки выглядят так, будто это вполне стандартные и невинные действия, например, обновление программы или установка нового приложения. Возможно, ваше устройство опознало подобный процесс и выдало предупреждение или прервало процесс.
> - То, что происходит, имеет какой-то необычный характер? Например, вы уже привыкли к обновлениям, но в этот раз обновление происходит как-то не так?
>
> В любом из перечисленных случаев не забывайте документировать происходящее, фиксируя как можно больше деталей. Особенно если в дальнейшем вы хотите получить специализированную помощь, провести более глубокое расследование или предпринять шаги юридического характера.
>
> Почти всегда оказывается достаточно разобраться с сутью проблемы, чтобы вернуть устройство и навигацию в нормальное состояние. Но если вы успели установить или обновить приложение (или операционную систему) в подозрительных обстоятельствах, дело может оказаться сложнее.

Вы щёлкали по названию программы, скачивали что-либо, устанавливали какие-нибудь программы или обновления в подозрительных обстоятельствах?

 - [Да](#pre-closu
 - [Нет](#suspicious-software-installed)

### suspicious-software-installed

> В большинстве случаев вмешательство в процедуру установки или обновления программ либо операционной системы нужно злоумышленнику для внедрения в систему вредоносного кода. Думаете, именно это с вами и происходит? Советуем раздел DFAK "Моё устройство подозрительно себя ведёт".

Дальше что?

 - [Переключимся на раздел про подозрительные устройства](../../../device-acting-suspiciously)
 - [Перейдём к следующему шагу этого раздела](#pre-closure)

### security-alerts-intro

> Если вы получаете уведомления и предупреждения от почтового сервиса, соцсети или какого-нибудь другого сервиса, который действительно используете, и если эти сообщения касаются вопросов безопасности (например, о подозрительном входе в аккаунт с нового устройства или из нового места), сначала лучше разобраться, настоящее ли это письмо или фишинг. Обратите внимание на раздел DFAK [о подозрительных сообщениях](../../../suspicious-messages).
>
> Допустим, сообщение настоящее. Тогда вам следует задать себе вопрос: была ли на то реальная причина? Скажем, вы заходите на некоторый сайт через VPN или Tor. Сервис будет думать, что вы находитесь в стране, на которую указывает сервер VPN или выходной узел Tor. Появится предупреждение о новом подозрительном входе, хотя все, что вы сделали — попытались обойти цензуру.
>
> Спросите себя: о чём именно сообщают эти уведомления? О том, кто кто-то пытается зайти в ваш аккаунт или о том, что кому-то это удалось?
>
> Если в сообщении говорится о попытке входа, а у вас установлен надёжный пароль (длинный, мы не расшариваем его никому и т.д.) и включена двухфакторная аутентификация, не стоит особенно переживать за сохранность аккаунта. Впрочем, независимо от серьёзности угрозы всегда полезно проверять логи. В них можно видеть всю вашу недавнюю активность, включая местонахождение и тип устройства.
>
> Если видите в логах что-то подозрительное, подумайте о том, чтобы:
>
> - сменить пароль;
> - включить двухфакторную аутентификацию;
> - постараться отключить аккаунт от всех устройств;
> - зафиксировать все симптомы попытки входа (на случай, если вы потом обратитесь за помощью, решите продолжить расследование или предпринять шаги юридического характера).
>
> Вот ещё о чём следует вспомнить: давали ли вы доступ к своему устройству или аккаунту кому-то ещё (чьи действия могли заставить сработать сигнализацию? Будьте осторожны с тем, какого уровня доступ к вашей информации вы даёте. Повторите шаги, описанные выше, если хотите вернуть доступ этому третьему лицу.
>

Если вы считаете, что есть другие потенциальные угрозы, о которых следует позаботиться, или у вас более сложный случай и вам нужна помощь, нажмите "Далее".

 - [Далее](#pre-closure)


### suspicious-device-intro

> Если вы нашли подозрительное устройство, первым делом спросите себя: это устройство действительно вредоносное? Или оно как раз должно быть на этом месте? Вопрос имеет смысл, потому что сегодня в домах и офисах людей можно найти множество устройств с коммуникационным функционалом. Их число значительно выросло: это принтеры, "умное" освещение, стиральные машины, термостаты и др. Возможно, учитывая разнообразие технических решений, вы просто забыли, что включили такое устройство (или попросили настроить кого-то другого)? Возможно, причины для тревоги вовсе нет?
>
> Может случиться, что вы не знаете, вредоносное ли это устройство. Тогда сначала выясните информацию о нём. Производитель, модель, проводное оно или беспроводное, выполняет ли оно какие-то действия и сообщает ли об этом, видно ли, что оно включено, и т.д. Если вы по-прежнему не знаете, что именно делает это конкретное устройство, собранной информации иногда может хватит для эффективного поиска по сети.

Что скажете после изучения устройства: оно "нормальное" или нет?

 - [Да, это безобидное устройство](#pre-closure)
 - [Я всё проверил(а), но по-прежнему не уверен(а), безобидно ли это устройство](#suspicious-device2)


### suspicious-device2

> Если после первоначального "осмотра" подозрения не рассеиваются, допустим вероятность того, что это шпионская программа. Обычно трекеры мониторят активность в той сети, к которой сами подключены, или даже передают аудио- и/или видеоматериалы "хозяину". Важно понимать, что этот сценарий крайне маловероятен. Такое обычно проделывают с людьми, у которых действительно высокие риски. Если это про вас, вот некоторые советы.
>
> - Отключите подозрительное устройство от сети/питания. Убедитесь, что все сервисы работают без проблем, как должны. Передайте устройство для анализа тому, кто в этом что-то понимает.
> - Продолжайте изучать устройство. Обратитесь за помощью, проведите более продвинутые тесты, например, составьте карту всей сети или изучите все необычные сигналы.
> - В качестве превентивной меры безопасности, если вы решили оставить устройство включённым, используйте VPN, Tor или иное решение, которое шифрует браузерный трафик. Используйте средства связи со сквозным шифрованием.
> - Если беспокоитесь о том, что устройство запишет что-нибудь важное, но не хотите его отключать: изолируйте устройство физически, так, чтобы оно не могло записать никакие важные видео- или аудиоматериалы.

Полагаете, остались ещё какие-то потенциальные угрозы из числа упомянутых нами? Вам нужна помощь? Если да, нажмите "Далее".

 - [Далее](#pre-closure)
 - [Думаю, мои вопросы решены](#resolved_end)

### leaked-internet-info-intro

> В этой части мы поговорим о данных, которые "утекли" из интернет-сервисов или в связи с вашей интернет-активностью. Если вас интересуют утечки данных телефонных разговоров, пожалуйста, обратитесь [к этой части нашего руководства](#leaked-phone-info-intro).
>
> Вот три главных сценария утечки данных в интернете.
>
> 1. Информация уже была в открытом доступе ранее. Этот сценарий мы в нашем руководстве не рассматриваем.
> 2. Информация "утекла" непосредственно из аккаунта. Такое чаще связано со злоумышленниками малого калибра, которые более близки к жертве.
> 3. Информация "утекла" с платформы, куда она была загружена. Это более подходит крупным злоумышленникам вроде правительств и корпораций.
>
> Мы разберём последние два сценария. Они больше соответствуют модели угроз, распространённой среди гражданских активистов.

Вы предоставляли злоумышленнику доступ к своим устройствам или аккаунтам?

 - [Да](#shared-devices-or-accounts)
 - [Нет](#leaked-internet-info2)

### shared-devices-or-accounts

> В некоторых случаях обмен информацией приводит к тому, что доступ к важным данным получает лицо, которое не должно было его получить. Так происходит утечка. Вообще, когда люди расшаривают доступ к аккаунтам, они нередко стараются упростить процесс. Это влияет на безопасность. Например, люди снижают качество паролей: более простой пароль легче запоминать, передавать и использовать нескольким людям. Или отключают двухфакторную аутентификацию, чтобы любой, у кого есть пароль, мог войти в аккаунт без дополнительных хлопот.
>
> В первую очередь мы рекомендуем определить, кто имеет доступ к соответствующим аккаунтам или ресурсам (например, документам в облаке). Сократите число этих людей до необходимого минимума. Лучше всего, чтобы у каждого человека был собственный аккаунт, и каждый мог менять настройки безопасности для максимально возможной защиты.
>
> Обратите внимание на раздел об [уведомлениях безопасности от доверенных сервисов"](#security-alerts-intro). Там вы можете найти советы по защите аккаунтов в подозрительных обстоятельствах.

Чтобы продолжить анализ вашей ситуации, нажмите "Далее".

 - [Далее](#leaked-internet-info2)

### leaked-internet-info2

Может ли злоумышленник получить доступ или контролировать онлайн-сервисы, которые вы используете и где храните "утекшую" информацию? (*Обычно подразумеваются правительства, правоохранительные органы или сами провайдеры*)

 - [Да](#control-of-online-services)
 - [Нет](#leaked-internet-info3)

### control-of-online-services

> Иногда злоумышленник имеет лёгкий доступ к платформе, которую мы используем. Или даже контролирует её. Задайте себе несколько простых вопросов.
>
> - Кто владеет этим сервисом?
> - Это злоумышленник (ваш оппонент)?
> - Может ли злоумышленник получить доступ к серверам или данным на них путём каких-либо юридических процедур?
>
> Если да, то лучше перенести информацию на другую платформу, которая не контролируется злоумышленником. Это предотвратит утечки в будущем.
>
> Некоторые полезные индикаторы:
>
> - активность в аккаунте (включая географию "откуда было подключение");
> - странное распределение индикаторов "прочитано" и "не прочитано" среди материалов;
> - изменение настроек в отношении сообщений или другой информации, например, пересылки, условия отказа получать сообщения и т.д.
>
> Можно проверить, читает ли ваши сообщения кто-то ещё, с помощью специальных токенов Canary tokens ([canarytokens.org](https://canarytokens.org/generate)).

Если хотите продолжить изучение ситуации, нажмите "Далее".

 - [Далее](#leaked-internet-info3)

### leaked-internet-info3

Ваш оппонент имеет доступ к оборудованию для слежки и ресурсы для того, чтобы установить его где-то рядом с вами?

 - [Да](#leaked-internet-info4)
 - [Нет](#pre-closure)

### leaked-internet-info4

> У серьёзных злоумышленников могут найтись ресурсы, чтобы установить специальное шпионское оборудование в непосредственной близости от объекта. Например, подложить записывающее устройство. Или они могут заразить устройство вредоносным кодом.

Вы думаете, что за вами могут следить с помощью "жучка", или ваш компьютер/смартфон может быть заражён вредоносным шпионским кодом?

 - [Хочу узнать больше о "жучках"](#tracking-device-intro)
 - [Хочу узнать больше о вредоносном коде](#device-behaviour-intro)

### leaked-phone-info-intro

> Как мы уже говорили в нашем руководстве, массовая телефонная прослушка — распространённая угроза в большинстве регионов и стран (если не во всех). Как минимум, мы знаем, что её легко организовать оператору связи (и всякому, кто может действовать через оператора связи). Что они могут знать о нас? Например:
>
> - местонахождение (всякий раз, как телефон включён и находится в сети) — по данным вышек сотовой связи;
> - метаданные звонков (кто звонил, кому, когда, как долго продолжалась беседа);
> - SMS (и метаданные, и содержание сообщений);
> - интернет-трафик (встречается реже, да и пользы от этой информации злоумышленнику меньше, но можно узнать, например, какие сайты посещает пользователь).
>
> Есть ещё один способ слежки, который по-прежнему учитывают как вероятный, хотя встречается он редко. Это перехват, который называют "стингрей" или "IMSI-ловушка". Злоумышленник активирует устройство, которое ведёт себя как вполне законная часть инфраструктуры сотовой связи, ещё одна вышка. Пользовательсикй телефон подключается к этой фейковой "вышке", и трафик идёт через неё. (Подразумевается, что IMSI-ловушка должна находиться где-то рядом с телефоном объекта). В новых протоколах связи 4G/5G с этой уязвимостью уже разобрались, но злоумышленник по-прежнему может ухудшить качество сигнала так, чтобы телефон объекта "поверил" в доступность связи только по самому уязвимому протоколу 2G. Поэтому надо следить за ситуацией. Если вдруг в районе с традиционно хорошей связью 4G или 5G вы "падаете" до 2G (особенно когда ваши соседи без проблем подключаются по 4G/5G), это может быть симптомом работающей ловушки. Подробнее об этом можно прочитать на сайте [проекта FADe](https://fadeproject.org/?page_id=36). Кроме того, можете задуматься, были ли уже случаи, когда ваш оппонент использовал такого рода устройства.
>
> Общая рекомендация для людей, находящихся в группе риска: переходите на шифрованные коммуникации с использованием интернета, а не обычных телефонных звонков или SMS. Для самого важного трафика, включая данные приложений, можно прибегать к помощи VPN и Tor. Большой и пока не разрешимой проблемой остаётся способность злоумышленников отслеживать местонахождение пользователя, подключённого к сети сотовой связи.
>
> Немного про массовую слежку за пользователями со стороны (или через) операторов связи. В некоторых юрисдикциях пользователь может сделать запрос о том, какие данные о нём оператор собирал (и делился ими) в прошлом. Попробуйте разузнать, есть ли такая возможность в вашей юрисдикции и насколько можно доверять этим данным для оценки вероятности слежки за вами. Имейте в виду, что обычно тут не обойтись без официального юридического запроса.

Хотите узнать о других потенциальных угрозах, или у вас более сложный случай и вам нужна помощь? Нажмите "Далее".

 - [Далее](#pre-closure)


### peer-compromised-intro

> Если знакомый вам человек (или организация) стал объектом слежки, советуем оценить, какие технологии использует злоумышленник. Выберите из предыдущего списка наиболее подходящий вариант. Оцените, можете ли и вы оказаться жертвой подобных технических приёмов.

Что будем делать?

 - [Хочу вернуться к предыдущему шагу](#start)
 - [Я не уверен(а)](#pre-closure)

### other-intro

> Список, который вы видели ранее, включает самые популярные ситуации, с которым сталкивались консультанты в среде гражданских активистов. Однако ваш случай может и не быть в этом списке. Если так, выберите "Мне нужна помощь". Иначе мы советуем вернуться к списку распространённых ситуаций и выбрать тот случай, который ближе всего к вашему.

Что будем делать?

 - [Хочу вернуться к списку потенциальных угроз](#start)
 - [Мне нужна помощь](#help_end)

### pre-closure

> Надеемся, что этот раздел DFAK до сих пор был вам полезен. Можете вернуться к первоначальному списку сценариев и проверить остальные возможные угрозы. Или можно посмотреть список организаций, которые окажут помощь в более трудных ситуациях.

Что будем делать?

 - [Я хочу узнать больше о других технологиях слежки](#start)
 - [Я думаю, мой случай здесь не упомянут, или он более сложный](#help_end)
 - [Похоже, я точно знаю, что у меня случилось](#resolved_end)


### help_end

> Если вам нужна дополнительная помощь по делу, связанному со слежкой, можете связаться с какой-либо из организаций из списка ниже.
>
> *Совет. Если будете связываться с какой-либо организацией, пожалуйста, сохраните и сообщите ей URL, на котором остановились здесь, и любые подробности, которые облегчат ваше дальнейшее взаимодействие.*

:[](organisations?services=legal&services=vulnerabilities_malware&services=forensic)

### legal_end

> Если вам нужна поддержка, чтобы привлечь к ответственности того, кто незаконно за вами шпионит, попробуйте связаться с одной из организаций из списка ниже.

:[](organisations?services=legal)

### resolved_end

Надеемся, это руководство было полезно. Пожалуйста, поделитесь своими впечатлениями по [email](mailto:incoming+rarenet-dfak-8220223-issue-@incoming.gitlab.com).

### final_tips

- Используйте для связи зашифрованные интернет-каналы связи, например, мессенджеры со сквозным шифрованием и сайты с HTTPS, а не телефонные звонки и SMS.
- Если опасаетесь, что ваш трафик могут мониторить, и считаете это риском для себя, подумайте о защите с помощью шифрования наподобие VPN или Tor.
- Важно знать, какие устройства находятся в вашем личном/рабочем пространстве, особенно подключённые к интернету, и что эти устройства делают.
- Старайтесь не делиться важной информацией с использованием сервисов, которые подконтрольны вашим оппонентам (злоумышленникам).
- Не предоставляйте доступ к своим аккаунтам и устройствам другим людям, насколько это возможно.
- Будьте осторожны с подозрительным сообщениями, сайтами, скачиваемыми файлами и приложениями.

#### resources

- [Apple’s Android App to Scan for AirTags is a Necessary Step Forward, But More Anti-Stalking Mitigations Are Needed](https://www.eff.org/es/deeplinks/2021/12/apples-android-app-scan-airtags-necessary-step-forward-more-anti-stalking)
- [Privacy for Students](https://ssd.eff.org/module/privacy-students): здесь есть ссылки на механизмы слежки в школах, которые встречаются и в других жизненных ситуациях
- [Security in a Box: Protect the privacy of your online communication](https://securityinabox.org/ru/communication/private-communication/)
- [Security in a Box: Visit blocked websites and browse anonymously](https://securityinabox.org/ru/internet-connection/anonymity-and-circumvention/)
- [Security in a Box: Recommendations for encrypted chat tools](https://securityinabox.org/ru/communication/tools/#more-secure-text-voice-and-video-chat-applications)
